# Definition
- Sei $(a_n)_n$ eine [[3. Folgen|Folge]]
- Die Partialsummen $(s_n)_n$ sind die Folge 
$$s_n = \sum^{n}_{k=1}a_k$$
- Die Reihe von $(a_n)$ ist die Folge der Partialsummen $(s_n)_n$
## Konvergenz
- Die Reihe heisst konvergent gegen $s$, falls:
$$\lim_{n\to\infty}s_n=s$$
- Wir schreiben in dem Fall:
$$\sum^{\infty}_{n\to\infty} a_n = s$$
- Divergiert $(s_n)$ gegen $\infty$ schreiben wir $\sum^{\infty}_{n = 1}a_n = \infty$
- Konvergiert $(s_n)$ nicht, so konvregiert $\sum^{\infty}_{n=1}a_n$ nicht
## Cauchy Kriterium fuer Reihen 
- Sei $(a_n)_n$ eine Folge
- $\sum {a_n}$ konvergiert genau dann wenn:
$$\forall \space \varepsilon\space  \exists \space N \space \forall \space m >n>N: \left|\sum^{m}_{k=m}a_k \right|< \varepsilon$$
- Falls $\sum^{\infty}_{n=1}a_n$ konvergiert gilt:
$$\lim_{n\to\infty}a_n = 0$$
## Majoranten und Minoranten
- Sei $(a_n)_n$ eine Folge
- $(b_n)_n$ heisst Majorante von $(a_n)_b$ falls:
$$\forall \space k: b_k \ge |a_k|$$
- Man nennt $(a_n)_n$ Minorante von $(b_n)_n$
## Konvergenzkriterien
### Majorantenkriterium
- Seien $(a_n)_n$ und $(b_n)_n$ Folgen, und $(b_n)$ eine Majorante von $(a_n)$
- Konvergiert die Reihe $\sum^{\infty}_{n = 1}b_n$, dann konvergiert auch $\sum^{\infty}_{n=1}a_n$ 
### Minorantenkriterium
- Sei $(a_n)_n$ eine Minorante von $(b_n)_n$ 
- $\sum b_n$ divergiert, falls $(b_n)$ eine divergieernde Minorante hat
### Quotientenkriterium
- Sei $(a_n)_n$ eine Folge
- $\sum^{\infty}_{n= 1}a_n$ konvergiert falls:
$$\limsup_{n\to \infty}\left|\frac{a_n}{a_{n-1}}\right| < 1$$
- $\sum^{\infty}_{n= 1}a_n$ divergiert, falls:
$$\liminf_{n\to \infty}\left|\frac{a_n}{a_{n-1}}\right| > 1$$
- Die Reihe $\sum^{\infty}_{n= 1}a_n$ kann konvergieren oder divergieren, falls:
$$\lim_{n\to \infty}\left|\frac{a_n}{a_{n-1}}\right| = 1$$
### Wurzelkriterium
- Sei $(a_n)_n$ eine Folge
- Falls $\limsup_{n \to \infty} \sqrt[n]{|a_n|}<1$, dann konvergiert $\sum^{\infty}_{n = 1}a_n$ 
- Falls $\liminf{n \to \infty} \sqrt[n]{|a_n|}>1$, dann divergiert $\sum^{\infty}_{n = 1}a_n$ 
### Verdichtungskriterium
- Sei $(a_n)_n$ nichtnegativ und monoton fallend
- $\sum^{\infty}_{n=1}a_n$ konvergiert genau dann, wenn $\sum^{\infty}_{n=1}2^n \cdot a_{2^n}$ konvergiert
### Nullfolgenkriterium
- Ist eine Folge $(a_n)_n$ keine Nullfolge, so kann $\sum^{\infty}_{n = 1}a_n$ nicht konvergieren
# Alternierende Reihen
- Die Glieder alternierender Reihen sind abwechselnd positiv und negativ 
## Satz von Leibniz
- Sei $(a_n)_n$ eine nichtnegative monoton fallende Nullfolge und sei $b_n = (-1)^{n+1} a_n$ 
- $\sum^{\infty}_{n = 1}b_n$ konvergiert
# Absolute und relative Konvergenz
- Eine Reihe $\sum^{\infty}_{n=1}a_n$ heisst absolut konvergent, falls die Reihe $\sum^{\infty}_{n=1}|a_n|$ konvergiert
- Die Reihe $\sum^{\infty}_{n=1}a_n$ heisst bedingt konvergent, falls sie konvergiert, aber nicht absolut konvergent ist
- Falls $\sum^{\infty}_{n=1}|a_n|$ konvergiert, konvergiert auch $\sum^{\infty}_{n=1}a_n$ (Uebung)
# Umordnungen 
## Umordnungen endlicher Reihen
- Aendert man die Ordnung endlicher Reihen, so passiert nichts:
$$a + b + c + d = d + c + b + a$$
## Umordnungen absolut konvergenter Reihen
- Eine Permutation von der Menge $A \ne \emptyset$ ist eine Bijektion von $A$ in $A$ 
- Sei $(a_n)$ absolut konvergent gegen $a$ und sei $\sigma: \mathbb N^+ \to \mathbb{N}^+$  eine Permutation
- $\sum^{\infty}_{n=1} a_{\sigma(n)}$ konvergiert gegen $a$
## Umordnungen bedingt konvergenter Reihen
- Sei $(a_n)$ bedingt konvergent und sei $\sigma: \mathbb N^+ \to \mathbb{N}^+$  eine Permutation
- $\exists \space \sigma$ sodass $\sum^{\infty}_{n=1}a_{\sigma(n)}$ nicht konvergiert 
- $\forall x \in \mathbb{R}: \space \exists \sigma: \mathbb N^+ \to \mathbb{N}^+$ sodass $\sum^{\infty}_{n=1} a_{\sigma(n)} = x$ 
# Doppelreihensatz
- Sei $(a_{k,j})_{k = 0,...,\infty, j = 0,..., \infty}$ eine Doppelreihe
- Falls gilt:
$$\sum^{\infty}_{k=0}\left(\sum^{\infty}_{j=0}|a_{k,j}|\right) < \infty$$
- So gilt auch:
$$\sum^{\infty}_{k=0}\left(\sum^{\infty}_{j=0}a_{k,j}\right)  = \sum^{\infty}_{j=0}\left(\sum^{\infty}_{k=0}a_{k,j}\right) = \sum^{\infty}_{n=0}\left(\sum^{\infty}_{k=0}a_{n-k, k}\right)$$
- Die Reihen konvergieren gegen dieselbe Summe
## Cauchy's Produktformel
- Folgt aus dem Doppelreihensatz
- Seien $(a_k)_{k=0}^{\infty}$ und $(b_j)_{j=0}^{\infty}$ Folgen wobei $\sum^{\infty}_{k=0}a_k$ und $\sum^{\infty}_{j=0}b_j$ absolut konvergieren, dann gilt:
$$\sum^{\infty}_{k=0}a_k \cdot \sum^{\infty}_{j=0}b_j = \sum^{\infty}_{k=0} \left(\sum^{k}_{j=0}a_j \cdot b_{k-j}\right)$$

### Anwendung fuer die Exponentialfunktion
- Sei $z\in \mathbb C$  mit $\exp(z):= \sum^{\infty}_{k=0}\frac{z^k}{k!}$ (Exponentreihe)
- Die Exponentreihe konvergiert fuer jedes $z$ absolut
- Es gilt:
$$\forall x, y: \exp(x+y) = \exp(x) \cdot \exp(y)$$
- Laesst sich durch Anwendung von Cauchy's Produktformel zeigen
#### Eigenschaften der Exponentialfunktion
$$\exp (x+y) = \exp(x) + \exp(y)$$
$$\exp(-z) = \frac 1 {\exp z}$$
$$\forall z: \exp(z) \ne 0$$
$$\forall x \in \mathbb R, x > 0: \exp (x) >1$$
$$\forall x \in \mathbb R: \exp (x) > 0$$
$$\exp(\overline z) = \overline {\exp (z)}$$
$$\exp: \mathbb R \to \mathbb R \text { ist monoton wachsend: } x \ge y \implies \exp(x) \ge \exp (y)$$
